以安全套三文魚比喻 「無煙世界基金會」主席反對禁電子煙

新一份施政報告中，特首林鄭月娥宣布修例禁止進口及銷售電子煙和加熱煙等新式煙草產品，引來社會極大反彈。林鄭月娥今天更於電台施政論壇中，對於全面禁止銷售傳統香煙，表示「唔係唔可以諗，我都相對大膽」。接受煙草商贊助的組織「無煙世界基金會」今日舉行傳媒午餐聚會，席間對於香港是否應該全面禁止銷售傳統香煙，主席Derek Yach表示不贊同。

Derek Yach認為，是否立法禁止一樣產品，取決國家法律準則：「在一個理想國家，假如禁止銷售香煙，或者其他產品，通常都會引致走私及犯罪的情況出現。」記者再問，假如機構不希望全面禁煙，那麼如何達致機構名稱所言的「無煙世界」，Derek Yach則指，這是一個長期的目標，例如應該勸煙民戒煙，或者轉用其他替代品。

基金會同時發表研究，指於本年9月於網上訪問1000名煙民。結果顯示，有6成煙民認為，如果沒有了如電子煙或加熱煙等替代品，自己無信心能立刻戒煙成功。Derek Yach對於香港政府全面禁止電子煙及加熱煙等產品表示失望，認為電子煙及加熱煙危害，比傳統香煙產品遠低，是最好的傳統香煙替代品，禁止電子煙等產品，會降低煙民戒煙意欲。

他以安全套為比喻，表示曾經有人指，宣揚使用安全套會吸引未成年進行性行為，但事實證明並非如此；同樣，宣揚以電子煙取代傳統香煙，亦不會吸引小孩吸食電子煙。他承認電子煙的確含有害物質，但含量極低，就如同「三文魚及吞拿都有極微量水銀，但大家依然會吃」。

研究禁煙議題及加熱煙的香港大學公共衞生學院副教授何世賢則回應指，不同意該機構的相關言論。他指，加熱煙和一般香煙一樣同樣含有尼古丁及煙草，煙草早已被世界衛生組織評為一級致癌物。至於電子煙中的植物甘油及丙二醇，在加熱過程中會釋放甲醛和揮發性有機物；電子煙加熱器中的金屬物質，更含有重金屬如鉛。

對於基金會的「安全套」比喻，何則指是「攞嚟講」：「安全套能預防疾病傳播，但電子煙並無任何用途」。

「無煙世界基金會」從2018年起，獲得煙商菲利普．莫里斯國際公司承諾，連續12年每年捐款800萬美元作為經費。基金會表明，菲利普．莫里斯及整個煙草行業，對於基金會並無任何控制權及影響力。

圖1之1 - 無煙世界基金會主席Derek Yach（黃心悅攝）

林鄭條撚樣個態度以入無人之境

接受煙草商贊助的組織